Ministerium für Staatssicherheit - 國家安全部

德意志民主共和國國家安全部成立於1950年2月8日[11]，蘇聯的兩個類似部門——內務人民委員部和國家安全部（克格勃）對其產生了很大影響。1946年8月，統一社會黨建立了德國內務部（Deutschen Verwaltung des Inneren，DVdI），最初目的為保護蘇占區的經濟穩定。1948年，該部門和政治警察被整合至「K5」，職員增加至700人。「K5」部門作為政治警察承擔了占領區的去納粹化任務，負責逮捕前納粹官員並進行簡單快速的審判。[12]

史塔西的成立宗旨是擔任德意志民主共和國（東德）的政治警察，負責蒐集情報、監聽監視、反情報等業務。國家安全部的本意是要鎮壓蘇聯紅軍占領德國東部後成立的共產政權的零星反抗人士。史塔西的首要任務之一就是監視東德的民眾，主要是通過廣泛龐大的情報員網絡來收集民眾方方面面的信息。史塔西用一些公開或隱秘的方式來達到消滅異見的目的，其中就包括對異見人士進行隱秘的精神破壞等一些手段。而史塔西的對外情報局負責管理在境外工作的間諜和隱秘的情報活動。在其局長馬庫斯·沃爾夫長期主政下，對外情報局成績斐然，曾被譽為冷戰時期效率最高的情報機構。但馬庫斯·沃爾夫被暱稱為「隱面人」，因為他拒絕拍照，所以未留下照片。

國家安全部的首任部長為威廉·蔡塞爾，其副手為埃里希·梅爾克。[13]1953年六一七事件後，威廉·蔡塞爾曾試圖使統一社會黨總書記瓦爾特·烏布利希下台，但沒有成功。[14]隨後烏布利希任命了恩斯特·沃爾韋伯為國家安全部部長。1957年恩斯特·沃爾韋伯與烏布利希和埃里希·昂奈克發生了衝突隨後辭職，其副手埃里希·梅爾克最終成為了國家安全部部長。

1957年馬庫斯·沃爾夫成為了史塔西的外國情報機構偵察總局（英語：Main Directorate for Reconnaissance）局長，他通過境外間諜網絡成功地對聯邦德國（西德）進行了滲透，包括政府高層，政治界，商界等諸多領域。引發最為嚴重的事件就是君特·紀堯姆間諜事件，他曾是西德總理維利·勃蘭特的私人政治助理，其間諜身份被發現後，舉世震驚。這導致了1974年5月勃蘭特總理的失勢，迫使其辭職。

據不完全統計，在其存在期間，有約60萬人曾為史塔西服務，與納粹德國時期為蓋世太保效勞的人數相當[15]。1950年至1989年之間，史塔西管轄有十七個監獄，約九萬一千名正式聘用的探員，十七萬五千名位在民主德國國內的正式的非正式探員，另有兩萬名「非正式探員」通報合作者位在德意志聯邦共和國。所以史塔西共擁有二十八萬六千名合作探員，情報網綿密、有效。一旦史塔西確認某某人的政治意見，他們會用低調的壓力逼使當事人辭職、逼使學生終止學業。虐待等等酷刑是罕見的，一旦使用，史塔西會迫使當事人轉變成史塔西的通報合作者。

史塔西積極支持、實施黨的決定，集秘密警察、情報偵察、甚至犯罪起訴和審判準備功能於一身。在民主德國生活中，沒有一塊空間是史塔西不能間接、或者在「政治操作下的合作」形式中直接參與。史塔西的標語是「我們無處不在」（WIR SIND ÜBERALL）， 至1989年，東德有約600萬人被建立過秘密檔案，超過東德總人口的1/3。

好似